\chapterimage{../Pictures/Emilia.png}
\chapter{Pacotes da Emilia}

Diferente do que as aparências dizem, Emilia não é somente um "Arch Linux com um instalador bonitinho". Assim como Manjaro e outras distribuições, Emilia 
tenta construir um sistema com maior funcionadade somado ao potêncial do outro. Todos os aplicativos padrões de Emilia funcionam no Arch Linux comum, 
podendo até mesmo ser uma instação conjunta, como BlackArch, mas devido a falta de um repositório robusto para Emilia, isso é improvavel no momento.

A abordagem deste capítulo divide os pacotes da Emilia em subcategorias. Há categorias úteis, categorias fúteis, e categorias para temas.

\section{Funcional}\index{Funcional}

Aqui estão estão programas de verdade. Aqueles que fazem a diferença em um sistema para que ele ganhe utilidade na mão de um usuário que deseja fazer 
mais.

\subsection{Calamares}\index{Funcional!Calamares}

AVISO: Nem tente compreender o Calamares a não ser que vá criar um instalador de linux para si mesmo. Não é necessário!

O instalador da Emilia. Calamares foi criado por pessoas pertencentes ao Time KDE e pela Equipe do Manjaro, Tendo sido adotado oficialmente lá 
inicialmente. Apesar de ter uma reputação de ser um "instalador de Arch Linux", ele funciona em qualquer distribuição, se configurado corretamente. Emilia 
o monta em um pacote para utilização no pacote Emiso, que é a ISO de instação da prória distribuição. A página deles do github possui documentação do 
projeto, sendo ótima para montagem e redistribuição do instalador.

\begin{guide}[Resumo da configuração do Calamares]
O recomendado é compilar da fonte, pois pelo Cmake se pode configurar quais módulos são necessários para sua nova distro. Não são todos necessários, 
visto que initramfs e dracut são alternativas ao mkinitcpio do Arch, usado em Emilia. Portanto, pacotes são mutualmente conflitantes as vezes. Mas nunca, 
nunca instale calamares em seu próprio sistema! Ele foi feito para ser instalado apenas em máquinas virtuais e Live ISOs. Caso queira criar um pacote 
como Emilia faz, utilize o PKGBUILD e o Arch Build System para montar um pacote com o make install tendo um DESTDIR="" diferente.

Calamares sempre checa pelo /etc/calamares para configurações da distribuição que o utilizar. Toda configuração encontrada lá substitui a padrão, sendo 
importante sua correta configuração para que o novo sistema funcione de verdade quando instalado. cheque o código fonte dele em src/modules/*/*.conf 
sendo ambos os asteriscos com as mesmas palavras. um ls nessa pasta com os asteriscos deve bastar para listar todos os possiveis arquivos. cheque cada 
arquivo para melhores instruções de como usa-lo.

Copiando e configurando os arquivos de configuração na pasta /etc/calamares/modules, ele estaria quase pronto para funcionar, Mas ainda há o arquivo de 
configuração global, localizado com o nome settings.conf. Edite-o e jogue para a pasta e está tudo ok.

Com tudo configurado, falta só o Branding, que dá a aparência ao calamares. Mas para não cortar a diversão de criar, a unica dica que damos é não usar 
textos junto de imagens no slideshow. É bem facil de se confundir e embolar os layouts, acabando em erros visuais.

Em caso de dúvida, apenas siga as instruições do github e da wiki deles, como intencionado por eles.
\end{guide}

\subsection{Garden}\index{Funcional!Garden}

Configurar desktops pode ser um incômodo manualmente, mas por scripting pode ser ainda pior. Por isso, o Time Emilia montou uma biblioteca em c++, 
juntamente de uma versão em linha de comando para possibilitar scripting em shell também, para automatizar a customização de desktops. Ela não está 
completa, porém toda a ISO da Emilia é feita usando garden como customização. Portanto, se quer um status da situação, as ISOs podem mostrar.

Há também o arquivo de progresso no repositório, que é uma solução bem mais fácil para ver o progresso do garden. Para ajuda, tente digitar "emilia-
garden help" no terminal.

\subsection{Tools}\index{Functional!Tools}

Este pacote contém só ferramentas uteis no uso da Emília. É aqui que reside scripts como update-system e make-adapta (que gera os temas de GTK e QT).

Até o momento, são scripts deste pacote:

\begin{commands}[Utilidades do Emilia Tools]
~\\
\begin{itemize}
\item \textbf{\#/\$ make-adapta} - Gera temas baseados no projeto Adapta. Usado para gerar os temas da Emilia.
\item \textbf{\# emilia-change-dbus} - Altera um valor no dbus para futuros usuários, alterando o arquivo /etc/dconf/db/local.d/emilia e adicionando lá. 
Emilia-garden usa algo similar, porém este é um script para ajudar na versão de Bash caso o usuário deseje. Este script não é usado pelo Time Emilia mais 
e está aqui por motivos de oferecer opções. Rode dconf update como root depois de usa-lo.
\item \textbf{\# update-mirrors} - Utiliza curl para baixar um mirrorlist novo com base no seu país, deixando o download de pacotes muito mais rápido. 
Use-o com muito cuidado e certifique-se de ler a ajuda dele antes de usar.
\item \textbf{\$ emilia-create-autostart} - Gera arquivos de autoinicialização, que rodam assim que você logar no seu computador para seu desktop. Ele 
utiliza algumas flags e ainda não está polido, mas nas updates futuras ele estará.
\end{itemize}
\end{commands}

Há ferramentas secretas em /usr/share/emilia, porém elas são feitas como soluções provisórias. O que será feito com elas será decido ainda.

\section{Temas}\index{Temas}

Convenhamos que para ter uma boa experiência em um sistema, o design deve ser consistênte, elegante, e ser agradavel de se usar. Por isso, o Emilia Team 
escolheu os temas que forneciam a experiência mais próxima disso.

\subsection{Daisy}\index{Temas!Daisy}

Daisy é uma modificação nas cores do tema Adapta GTK e QT, visto que ele não se adequava as cores do projeto. Ele se baseia principalmente em cores frias 
como ciano e cinza, enquanto Daisy usa cores quentes como Laranja e Vermelho (ocasionalmente azul)

\subsection{Temas Extras}\index{Temas!Temas Extras}

Assim como Daisy, todos os temas desta lista são baseados no Adapta, com diferenças de cores. Cada um deles é baseado no nome de uma flor e possuem cores 
variadas. Sugerimos tentar um a um para ver qual é melhor para seu estilo.

Caso deseje montar o seu próprio, use o script make-adapta no tools, que já automatiza o processo todo para você. man make-adapta em um terminal ou make-
adapta -h e terá como montar o sistema como gosta.

\section{Informações}\index{Informações}

\subsection{Documentação}\index{Informações!Documentação}

Nem só de código vivem os programadores. Não há como uma pessoa utilizar um programa sem saber o que ele faz e como usa-lo, e por isso, Emilia tenta 
documentar o máximo possivel do seu próprio projeto!

Este pacote se chama emilia-manual na verdade, e inclui só este pdf que está lendo agora. O manual somado as informações das páginas 'man' e os '-h' é 
toda a documentação do projeto, e toda a necessária inicialmente!

Há também o pacote emilia-docs, que reune todos os man-pages, htmls, e latex de documentações. O desenvolvimento da Emilia é feito em inglês, portanto 
esteje avisado!

\subsection{Menções Honrosas}\index{Extra!Menções Honrosas}

Alguns aplicativos que não possuem nenhuma utilidade, mas precisam ser mencionados.

\begin{itemize}
\item \textbf{\$ cmatrix} - Chuva de letras verdes. Parece até mesmo o clichê de hacking e algo interessante aos olhos.
\item \textbf{\$ sl} - Quando se erra o comando ls de LIST e ele vira Steam Locomotive. Um tremzinho.
\item \textbf{\$ oneko} - Pode ser instalado do AUR. trás um gato que persegue o mouse incansavelmente, podendo ser modificado para uma garota de anime 
chamado Sakura ou uma que filma o mouse chamado Tomoyo (referência a Sakura Card Captors muito provavelmente. São idênticas!)
\end{itemize}

\section{Emiso}\index{Emiso}

Este é o script utilizado para geração da Emilia System. Ele quando instalado está localizado na pasta /usr/share/emilia/base-iso. Apenas execute 
build.sh com quais isos deseja de argumento (use ./build.sh -h para ver a lista).

\begin{guide}[O script de Emilia]

Com o script da pasta base-iso, Gerar a ISO de instalação de novo não é complicado. Basta rodar build.sh, fornecendo quais ISOs deseja por parâmetros. 
Rode \$ ./build.sh -h para uma lista.

Normalmente, a iso é dividida em 4 partes --
\begin{enumerate}
\item rootfs. A base comum da Emilia que é igual em todas as isos. É decidido pelo fs/rootfs e packages/packages.common
\item desktopfs. Configura a parte dos Desktop Enviroments. Ele usa o Emilia Config para gerar essa parte da iso e também gera a parte do lightdm para 
autologin e usa o fs/desktopfs.
\item liveonlyfs. Gera o calamares e usa o packages.live para dizer quem é exclusivo da live iso junto do fs/liveonlyfs que possui principalmente a 
configuração do calamares.
\item Iso em si. Instalam a parte do boot e a parte do initramfs. Garante que a iso ligue!
\item Bonus: Modo AllInOne. é opcional, e... é uma ideia idiota e genial ao mesmo tempo. Todos os Desktops Enviroments em uma iso só e pode ser escolhida 
e instalada da live.
\end{enumerate}

Todas as partes (exceto a opcional) são geridas em algum script ou em chroot. para os 3 primeiros, estão em fs/*/root/customize*.sh, e a geração da iso 
está em build.sh e uma das functions.sh

\begin{warning}
Atenção! Archiso deve estar instalado na maquina principal devido a otimização da instalação de pacotes, pacstrap script, e detalhes da iso 
reaproveitados deles.
\end{warning}

\end{guide}
 
